{
    "exercicios": [
        {
            "title": "Função afim (1º ano)",
            "questions": [
                {
                    "question": "(Enem 2016) Uma cisterna de 6 000 L foi esvaziada em um período de 3 h. Na primeira hora foi utilizada apenas uma bomba, mas nas duas horas seguintes, a fim de reduzir o tempo de esvaziamento, outra bomba foi ligada com a primeira. O gráfico, formado por dois segmentos de reta, mostra o volume de água presente na cisterna, em função do tempo.Qual é a vazão, em litro por hora, da bomba que foi ligada no início da segunda hora?",
                    "options": [
                        "30",
                        "40",
                        "45",
                        "60",
                        "68"
                    ],
                    "answer": "40"
                },
                {
                    "question": "(UERJ - 2014) O reservatório A perde água a uma taxa constante de 10 litros por hora, enquanto o reservatório B ganha água a uma taxa constante de 12 litros por hora. No gráfico, estão representados, no eixo y, os volumes, em litros, da água contida em cada um dos reservatórios, em função do tempo, em horas, representado no eixo x. Determine o tempo x0, em horas, indicado no gráfico.",
                    "options": [
                        "20 horas",
                        "30 horas",
                        "35 horas",
                        "60 horas"
                    ],
                    "answer": "30 horas"
                },
                {
                    "question": "(Cefet - MG - 2015) Um motorista de táxi cobra, para cada corrida, uma taxa fixa de R$ 5,00 e mais R$ 2,00 por quilômetro rodado. O valor total arrecadado (R) num dia é função da quantidade total (x) de quilômetros percorridos e calculado por meio da função R(x) = ax + b, em que a é o preço cobrado por quilômetro e b, a soma de todas as taxas fixas recebidas no dia. Se, em um dia, o taxista realizou 10 corridas e arrecadou R$ 410,00, então a média de quilômetros rodados por corrida, foi de:",
                    "options": [
                        "14",
                        "16",
                        "18",
                        "20"
                    ],
                    "answer": "18"
                },
                {
                    "question": "(Enem - 2012) As curvas de oferta e de demanda de um produto representam, respectivamente, as quantidades que vendedores e consumidores estão dispostos a comercializar em função do preço do produto. Em alguns casos, essas curvas podem ser representadas por retas. Suponha que as quantidades de oferta e de demanda de um produto sejam, respectivamente, representadas pelas equações: QO = – 20 + 4P QD = 46 – 2P em que QO é quantidade de oferta, QD é a quantidade de demanda e P é o preço do produto. A partir dessas equações, de oferta e de demanda, os economistas encontram o preço de equilíbrio de mercado, ou seja, quando QO e QD se igualam. Para a situação descrita, qual o valor do preço de equilíbrio?",
                    "options": [
                        "5",
                        "11",
                        "13",
                        "23",
                        "33"
                    ],
                    "answer": "11"
                },
                {
                    "question": "(Unicamp - 2016) Considere a função afim f(x) = ax + b definida para todo número real x, onde a e b são números reais. Sabendo que f(4) = 2, podemos afirmar que f(f(3) + f(5)) é igual a:",
                    "options": [
                        "5",
                        "4",
                        "3",
                        "2"
                    ],
                    "answer": "2"
                },
                {
                    "question": "(Enem 2021) Por muitos anos, o Brasil tem figurado no cenário mundial entre os maiores produtores e exportadores de soja. Entre os anos de 2010 e 2014, houve uma forte tendência de aumento da produtividade, porém, um aspecto dificultou esse avanço: o alto custo do imposto ao produtor associado ao baixo preço de venda do produto. Em média, um produtor gastava R$ 1 200,00 por hectare plantado, e vendia por R$ 50,00 cada saca de 60 kg. Ciente desses valores, um produtor pode, em certo ano, determinar uma relação do lucro L que obteve em função das sacas de 60 kg vendidas. Suponha que ele plantou 10 hectares de soja em sua propriedade, na qual colheu x sacas de 60 kg e todas as sacas foram vendidas.Qual é a expressão que determinou o lucro L em função de x obtido por esse produtor nesse ano?",
                    "options": [
                        "L(x) = 50x – 1 200",
                        "L(x) = 50x – 12 000",
                        " L(x) = 50x + 12 000",
                        " L(x) = 500x – 1 200",
                        " L(x) = 1 200x – 500 "
                    ],
                    "answer": "L(x) = 50x – 12 000"
                },
                {
                    "question": "(Enem 2018) Uma indústria automobilística está testando um novo modelo de carro. Cinquenta litros de combustível são colocados no tanque desse carro, que é dirigido em uma pista de testes até que todo o combustível tenha sido consumido. O segmento de reta no gráfico mostra o resultado desse teste, no qual a quantidade de combustível no tanque é indicada no eixo y (vertical), e a distância percorrida pelo automóvel é indicada no eixo x (horizontal). A expressão algébrica que relaciona a quantidade de combustível no tanque e a distância percorrida pelo automóvel é",
                    "options": [
                        "y= -10X + 500",
                        "y= -x/10 + 50",
                        "y= -x/10+500",
                        "y=x/10+50",
                        "y=x/10+500"
                    ],
                    "answer": "y= -x/10 + 50"
                },
                {
                    "question": "(Encceja 2018) Uma prestadora de serviços cobra pela visita à residência do cliente e pelo tempo necessário para realizar o serviço na residência.O valor da visita é R$ 40 e o valor da hora para realização do serviço é R$ 20.Uma expressão que indica o valor a ser pago (P) em função das horas (h) necessárias à execução do serviço é:",
                    "options": [
                        "P = 40h",
                        "P = 60h",
                        "P = 20 + 40h",
                        "P = 40 + 20h"
                    ],
                    "answer": "P = 40 + 20h"
                },
                {
                    "question": "(UFSM) Sabe-se que o preço a ser pago por uma corrida de táxi inclui uma parcela fixa, que é denominada bandeirada, e uma parcela variável, que é função da distância percorrida. Se o preço da bandeirada é de R$ 4,60 e o quilômetro rodado é R$ 0,96, a distância percorrida pelo passageiro que pagou R$ 19 para ir de sua casa ao shopping é de:",
                    "options": [
                        "5 km",
                        "10 km",
                        "15 km",
                        "20 km",
                        "25 km"
                    ],
                    "answer": "15 km"
                },
                {
                    "question": "(Unicamp - 2023) Sobre uma certa função ƒ(x) = x2 + p ⋅ x + q, sabe-se que ƒ(1) = 0 e ƒ(−1) = 4. O valor de ƒ(10) é:",
                    "options": [
                        "100",
                        "81",
                        "64",
                        "49"
                    ],
                    "answer": "81"
                },

                {
                    "question": "(FIMCA) Uma função f é dada por f(x) = ax + b em que a e b são números reais. Se f(2) = 1 e f(– 2) = 9, então f(– 5) é igual a:",
                    "options": [
                        "5",
                        "-5",
                        "10",
                        "15",
                        "20"
                    ],
                    "answer": "15"
                },

                {
                    "question": "(UEG-2015) Considere o gráfico a seguir de uma função real afim f(x).",
                    "options": [
                        "f(x) = – 4x + 1",
                        "f(x) = – 0,25x + 1",
                        "f(x) = – 4x + 4",
                        "f(x) = – 0,25x – 3"
                    ],
                    "answer": "f(x) = – 0,25x + 1"
                },

                {
                    "question": "(ENCCEJA) Numa fazenda, o reservatório de água é abastecido utilizando-se uma bomba que retira água de um poço. Essa bomba tem a capacidade de bombear 12 litros de água por minuto. Ela é automaticamente ligada quando restam no reservatório 150 litros de água e desligada após enchê-lo. Pode-se determinar a quantidade de água y, contida no reservatório, em função do tempo t, em minuto, que a bomba permanece ligada. A função que relaciona a quantidade de água no reservatório com o tempo que a bomba permanece ligada é:",
                    "options": [
                        "y= 12t",
                        "y= 162t",
                        "y = 150 - 12t",
                        "y= 150 + 12t"
                    ],
                    "answer": "y= 150 + 12t"
                },

                {
                    "question": " (UNIMONTES) Um livro é vendido por R$ 30,00 a unidade e o custo para produzir cada livro corresponde a um valor fixo de R$ 5,00 mais R$ 10,00 por unidade. Nessas condições, pode-se afirmar que o lucro obtido na venda de x livros é, em reais, dado por uma função afim ƒ, definida por:",
                    "options": [
                        "ƒ(x) = 30x + 5.",
                        "ƒ(x) = 20x + 5",
                        "ƒ(x) = 20x - 5.",
                        "ƒ(x) = 30x - 5"
                    ],
                    "answer": "ƒ(x) = 20x - 5"
                },

                {
                    "question": "(VUNESP) Ana e Beatriz caminham em uma pista retilínea, na mesma direção e sentido, e com as respectivas velocidades constantes. Sabe-se que a posição de Ana, PA, é dada por PA(t) = 200 + 25t, que a posição de Beatriz, PB, é dada por PB(t) = 500 + 20t e que o tempo t é dado em minutos. Nessas condições, o tempo que Ana precisa para alcançar Beatriz é:",
                    "options": [
                        "60 minutos",
                        "45 minutos",
                        "25 minutos",
                        "20 minutos",
                        "40 minutos"
                    ],
                    "answer": "60 minutos"
                }
            ]
        }
            "title": "Função afim (1º ano)",
            "questions": [
                {
                    "question": "(Enem 2016) Uma cisterna de 6 000 L foi esvaziada em um período de 3 h. Na primeira hora foi utilizada apenas uma bomba, mas nas duas horas seguintes, a fim de reduzir o tempo de esvaziamento, outra bomba foi ligada com a primeira. O gráfico, formado por dois segmentos de reta, mostra o volume de água presente na cisterna, em função do tempo.Qual é a vazão, em litro por hora, da bomba que foi ligada no início da segunda hora?",
                    "options": [
                        "30",
                        "40",
                        "45",
                        "60",
                        "68"
                    ],
                    "answer": "40"
                },
                {
                    "question": "(UERJ - 2014) O reservatório A perde água a uma taxa constante de 10 litros por hora, enquanto o reservatório B ganha água a uma taxa constante de 12 litros por hora. No gráfico, estão representados, no eixo y, os volumes, em litros, da água contida em cada um dos reservatórios, em função do tempo, em horas, representado no eixo x. Determine o tempo x0, em horas, indicado no gráfico.",
                    "options": [
                        "20 horas",
                        "30 horas",
                        "35 horas",
                        "60 horas"
                    ],
                    "answer": "30 horas"
                },
                {
                    "question": "(Cefet - MG - 2015) Um motorista de táxi cobra, para cada corrida, uma taxa fixa de R$ 5,00 e mais R$ 2,00 por quilômetro rodado. O valor total arrecadado (R) num dia é função da quantidade total (x) de quilômetros percorridos e calculado por meio da função R(x) = ax + b, em que a é o preço cobrado por quilômetro e b, a soma de todas as taxas fixas recebidas no dia. Se, em um dia, o taxista realizou 10 corridas e arrecadou R$ 410,00, então a média de quilômetros rodados por corrida, foi de:",
                    "options": [
                        "14",
                        "16",
                        "18",
                        "20"
                    ],
                    "answer": "18"
                },
                {
                    "question": "(Enem - 2012) As curvas de oferta e de demanda de um produto representam, respectivamente, as quantidades que vendedores e consumidores estão dispostos a comercializar em função do preço do produto. Em alguns casos, essas curvas podem ser representadas por retas. Suponha que as quantidades de oferta e de demanda de um produto sejam, respectivamente, representadas pelas equações: QO = – 20 + 4P QD = 46 – 2P em que QO é quantidade de oferta, QD é a quantidade de demanda e P é o preço do produto. A partir dessas equações, de oferta e de demanda, os economistas encontram o preço de equilíbrio de mercado, ou seja, quando QO e QD se igualam. Para a situação descrita, qual o valor do preço de equilíbrio?",
                    "options": [
                        "5",
                        "11",
                        "13",
                        "23",
                        "33"
                    ],
                    "answer": "11"
                },
                {
                    "question": "(Unicamp - 2016) Considere a função afim f(x) = ax + b definida para todo número real x, onde a e b são números reais. Sabendo que f(4) = 2, podemos afirmar que f(f(3) + f(5)) é igual a:",
                    "options": [
                        "5",
                        "4",
                        "3",
                        "2"
                    ],
                    "answer": "2"
                },
                {
                    "question": "(Enem 2021) Por muitos anos, o Brasil tem figurado no cenário mundial entre os maiores produtores e exportadores de soja. Entre os anos de 2010 e 2014, houve uma forte tendência de aumento da produtividade, porém, um aspecto dificultou esse avanço: o alto custo do imposto ao produtor associado ao baixo preço de venda do produto. Em média, um produtor gastava R$ 1 200,00 por hectare plantado, e vendia por R$ 50,00 cada saca de 60 kg. Ciente desses valores, um produtor pode, em certo ano, determinar uma relação do lucro L que obteve em função das sacas de 60 kg vendidas. Suponha que ele plantou 10 hectares de soja em sua propriedade, na qual colheu x sacas de 60 kg e todas as sacas foram vendidas.Qual é a expressão que determinou o lucro L em função de x obtido por esse produtor nesse ano?",
                    "options": [
                        "L(x) = 50x – 1 200",
                        "L(x) = 50x – 12 000",
                        " L(x) = 50x + 12 000",
                        " L(x) = 500x – 1 200",
                        " L(x) = 1 200x – 500 "
                    ],
                    "answer": "L(x) = 50x – 12 000"
                },
                {
                    "question": "(Enem 2018) Uma indústria automobilística está testando um novo modelo de carro. Cinquenta litros de combustível são colocados no tanque desse carro, que é dirigido em uma pista de testes até que todo o combustível tenha sido consumido. O segmento de reta no gráfico mostra o resultado desse teste, no qual a quantidade de combustível no tanque é indicada no eixo y (vertical), e a distância percorrida pelo automóvel é indicada no eixo x (horizontal). A expressão algébrica que relaciona a quantidade de combustível no tanque e a distância percorrida pelo automóvel é",
                    "options": [
                        "y= -10X + 500",
                        "y= -x/10 + 50",
                        "y= -x/10+500",
                        "y=x/10+50",
                        "y=x/10+500"
                    ],
                    "answer": "y= -x/10 + 50"
                },
                {
                    "question": "(Encceja 2018) Uma prestadora de serviços cobra pela visita à residência do cliente e pelo tempo necessário para realizar o serviço na residência.O valor da visita é R$ 40 e o valor da hora para realização do serviço é R$ 20.Uma expressão que indica o valor a ser pago (P) em função das horas (h) necessárias à execução do serviço é:",
                    "options": [
                        "P = 40h",
                        "P = 60h",
                        "P = 20 + 40h",
                        "P = 40 + 20h"
                    ],
                    "answer": "P = 40 + 20h"
                },
                {
                    "question": "(UFSM) Sabe-se que o preço a ser pago por uma corrida de táxi inclui uma parcela fixa, que é denominada bandeirada, e uma parcela variável, que é função da distância percorrida. Se o preço da bandeirada é de R$ 4,60 e o quilômetro rodado é R$ 0,96, a distância percorrida pelo passageiro que pagou R$ 19 para ir de sua casa ao shopping é de:",
                    "options": [
                        "5 km",
                        "10 km",
                        "15 km",
                        "20 km",
                        "25 km"
                    ],
                    "answer": "15 km"
                },
                {
                    "question": "(Unicamp - 2023) Sobre uma certa função ƒ(x) = x2 + p ⋅ x + q, sabe-se que ƒ(1) = 0 e ƒ(−1) = 4. O valor de ƒ(10) é:",
                    "options": [
                        "100",
                        "81",
                        "64",
                        "49"
                    ],
                    "answer": "81"
                },

                {
                    "question": "(FIMCA) Uma função f é dada por f(x) = ax + b em que a e b são números reais. Se f(2) = 1 e f(– 2) = 9, então f(– 5) é igual a:",
                    "options": [
                        "5",
                        "-5",
                        "10",
                        "15",
                        "20"
                    ],
                    "answer": "15"
                },

                {
                    "question": "(UEG-2015) Considere o gráfico a seguir de uma função real afim f(x).",
                    "options": [
                        "f(x) = – 4x + 1",
                        "f(x) = – 0,25x + 1",
                        "f(x) = – 4x + 4",
                        "f(x) = – 0,25x – 3"
                    ],
                    "answer": "f(x) = – 0,25x + 1"
                },

                {
                    "question": "(ENCCEJA) Numa fazenda, o reservatório de água é abastecido utilizando-se uma bomba que retira água de um poço. Essa bomba tem a capacidade de bombear 12 litros de água por minuto. Ela é automaticamente ligada quando restam no reservatório 150 litros de água e desligada após enchê-lo. Pode-se determinar a quantidade de água y, contida no reservatório, em função do tempo t, em minuto, que a bomba permanece ligada. A função que relaciona a quantidade de água no reservatório com o tempo que a bomba permanece ligada é:",
                    "options": [
                        "y= 12t",
                        "y= 162t",
                        "y = 150 - 12t",
                        "y= 150 + 12t"
                    ],
                    "answer": "y= 150 + 12t"
                },

                {
                    "question": " (UNIMONTES) Um livro é vendido por R$ 30,00 a unidade e o custo para produzir cada livro corresponde a um valor fixo de R$ 5,00 mais R$ 10,00 por unidade. Nessas condições, pode-se afirmar que o lucro obtido na venda de x livros é, em reais, dado por uma função afim ƒ, definida por:",
                    "options": [
                        "ƒ(x) = 30x + 5.",
                        "ƒ(x) = 20x + 5",
                        "ƒ(x) = 20x - 5.",
                        "ƒ(x) = 30x - 5"
                    ],
                    "answer": "ƒ(x) = 20x - 5"
                },

                {
                    "question": "(VUNESP) Ana e Beatriz caminham em uma pista retilínea, na mesma direção e sentido, e com as respectivas velocidades constantes. Sabe-se que a posição de Ana, PA, é dada por PA(t) = 200 + 25t, que a posição de Beatriz, PB, é dada por PB(t) = 500 + 20t e que o tempo t é dado em minutos. Nessas condições, o tempo que Ana precisa para alcançar Beatriz é:",
                    "options": [
                        "60 minutos",
                        "45 minutos",
                        "25 minutos",
                        "20 minutos",
                        "40 minutos"
                    ],
                    "answer": "60 minutos"
                }
            ]
        }
            "title": "Função afim (1º ano)",
            "questions": [
                {
                    "question": "(Enem 2016) Uma cisterna de 6 000 L foi esvaziada em um período de 3 h. Na primeira hora foi utilizada apenas uma bomba, mas nas duas horas seguintes, a fim de reduzir o tempo de esvaziamento, outra bomba foi ligada com a primeira. O gráfico, formado por dois segmentos de reta, mostra o volume de água presente na cisterna, em função do tempo.Qual é a vazão, em litro por hora, da bomba que foi ligada no início da segunda hora?",
                    "options": [
                        "30",
                        "40",
                        "45",
                        "60",
                        "68"
                    ],
                    "answer": "40"
                },
                {
                    "question": "(UERJ - 2014) O reservatório A perde água a uma taxa constante de 10 litros por hora, enquanto o reservatório B ganha água a uma taxa constante de 12 litros por hora. No gráfico, estão representados, no eixo y, os volumes, em litros, da água contida em cada um dos reservatórios, em função do tempo, em horas, representado no eixo x. Determine o tempo x0, em horas, indicado no gráfico.",
                    "options": [
                        "20 horas",
                        "30 horas",
                        "35 horas",
                        "60 horas"
                    ],
                    "answer": "30 horas"
                },
                {
                    "question": "(Cefet - MG - 2015) Um motorista de táxi cobra, para cada corrida, uma taxa fixa de R$ 5,00 e mais R$ 2,00 por quilômetro rodado. O valor total arrecadado (R) num dia é função da quantidade total (x) de quilômetros percorridos e calculado por meio da função R(x) = ax + b, em que a é o preço cobrado por quilômetro e b, a soma de todas as taxas fixas recebidas no dia. Se, em um dia, o taxista realizou 10 corridas e arrecadou R$ 410,00, então a média de quilômetros rodados por corrida, foi de:",
                    "options": [
                        "14",
                        "16",
                        "18",
                        "20"
                    ],
                    "answer": "18"
                },
                {
                    "question": "(Enem - 2012) As curvas de oferta e de demanda de um produto representam, respectivamente, as quantidades que vendedores e consumidores estão dispostos a comercializar em função do preço do produto. Em alguns casos, essas curvas podem ser representadas por retas. Suponha que as quantidades de oferta e de demanda de um produto sejam, respectivamente, representadas pelas equações: QO = – 20 + 4P QD = 46 – 2P em que QO é quantidade de oferta, QD é a quantidade de demanda e P é o preço do produto. A partir dessas equações, de oferta e de demanda, os economistas encontram o preço de equilíbrio de mercado, ou seja, quando QO e QD se igualam. Para a situação descrita, qual o valor do preço de equilíbrio?",
                    "options": [
                        "5",
                        "11",
                        "13",
                        "23",
                        "33"
                    ],
                    "answer": "11"
                },
                {
                    "question": "(Unicamp - 2016) Considere a função afim f(x) = ax + b definida para todo número real x, onde a e b são números reais. Sabendo que f(4) = 2, podemos afirmar que f(f(3) + f(5)) é igual a:",
                    "options": [
                        "5",
                        "4",
                        "3",
                        "2"
                    ],
                    "answer": "2"
                },
                {
                    "question": "(Enem 2021) Por muitos anos, o Brasil tem figurado no cenário mundial entre os maiores produtores e exportadores de soja. Entre os anos de 2010 e 2014, houve uma forte tendência de aumento da produtividade, porém, um aspecto dificultou esse avanço: o alto custo do imposto ao produtor associado ao baixo preço de venda do produto. Em média, um produtor gastava R$ 1 200,00 por hectare plantado, e vendia por R$ 50,00 cada saca de 60 kg. Ciente desses valores, um produtor pode, em certo ano, determinar uma relação do lucro L que obteve em função das sacas de 60 kg vendidas. Suponha que ele plantou 10 hectares de soja em sua propriedade, na qual colheu x sacas de 60 kg e todas as sacas foram vendidas.Qual é a expressão que determinou o lucro L em função de x obtido por esse produtor nesse ano?",
                    "options": [
                        "L(x) = 50x – 1 200",
                        "L(x) = 50x – 12 000",
                        " L(x) = 50x + 12 000",
                        " L(x) = 500x – 1 200",
                        " L(x) = 1 200x – 500 "
                    ],
                    "answer": "L(x) = 50x – 12 000"
                },
                {
                    "question": "(Enem 2018) Uma indústria automobilística está testando um novo modelo de carro. Cinquenta litros de combustível são colocados no tanque desse carro, que é dirigido em uma pista de testes até que todo o combustível tenha sido consumido. O segmento de reta no gráfico mostra o resultado desse teste, no qual a quantidade de combustível no tanque é indicada no eixo y (vertical), e a distância percorrida pelo automóvel é indicada no eixo x (horizontal). A expressão algébrica que relaciona a quantidade de combustível no tanque e a distância percorrida pelo automóvel é",
                    "options": [
                        "y= -10X + 500",
                        "y= -x/10 + 50",
                        "y= -x/10+500",
                        "y=x/10+50",
                        "y=x/10+500"
                    ],
                    "answer": "y= -x/10 + 50"
                },
                {
                    "question": "(Encceja 2018) Uma prestadora de serviços cobra pela visita à residência do cliente e pelo tempo necessário para realizar o serviço na residência.O valor da visita é R$ 40 e o valor da hora para realização do serviço é R$ 20.Uma expressão que indica o valor a ser pago (P) em função das horas (h) necessárias à execução do serviço é:",
                    "options": [
                        "P = 40h",
                        "P = 60h",
                        "P = 20 + 40h",
                        "P = 40 + 20h"
                    ],
                    "answer": "P = 40 + 20h"
                },
                {
                    "question": "(UFSM) Sabe-se que o preço a ser pago por uma corrida de táxi inclui uma parcela fixa, que é denominada bandeirada, e uma parcela variável, que é função da distância percorrida. Se o preço da bandeirada é de R$ 4,60 e o quilômetro rodado é R$ 0,96, a distância percorrida pelo passageiro que pagou R$ 19 para ir de sua casa ao shopping é de:",
                    "options": [
                        "5 km",
                        "10 km",
                        "15 km",
                        "20 km",
                        "25 km"
                    ],
                    "answer": "15 km"
                },
                {
                    "question": "(Unicamp - 2023) Sobre uma certa função ƒ(x) = x2 + p ⋅ x + q, sabe-se que ƒ(1) = 0 e ƒ(−1) = 4. O valor de ƒ(10) é:",
                    "options": [
                        "100",
                        "81",
                        "64",
                        "49"
                    ],
                    "answer": "81"
                },

                {
                    "question": "(FIMCA) Uma função f é dada por f(x) = ax + b em que a e b são números reais. Se f(2) = 1 e f(– 2) = 9, então f(– 5) é igual a:",
                    "options": [
                        "5",
                        "-5",
                        "10",
                        "15",
                        "20"
                    ],
                    "answer": "15"
                },

                {
                    "question": "(UEG-2015) Considere o gráfico a seguir de uma função real afim f(x).",
                    "options": [
                        "f(x) = – 4x + 1",
                        "f(x) = – 0,25x + 1",
                        "f(x) = – 4x + 4",
                        "f(x) = – 0,25x – 3"
                    ],
                    "answer": "f(x) = – 0,25x + 1"
                },

                {
                    "question": "(ENCCEJA) Numa fazenda, o reservatório de água é abastecido utilizando-se uma bomba que retira água de um poço. Essa bomba tem a capacidade de bombear 12 litros de água por minuto. Ela é automaticamente ligada quando restam no reservatório 150 litros de água e desligada após enchê-lo. Pode-se determinar a quantidade de água y, contida no reservatório, em função do tempo t, em minuto, que a bomba permanece ligada. A função que relaciona a quantidade de água no reservatório com o tempo que a bomba permanece ligada é:",
                    "options": [
                        "y= 12t",
                        "y= 162t",
                        "y = 150 - 12t",
                        "y= 150 + 12t"
                    ],
                    "answer": "y= 150 + 12t"
                },

                {
                    "question": " (UNIMONTES) Um livro é vendido por R$ 30,00 a unidade e o custo para produzir cada livro corresponde a um valor fixo de R$ 5,00 mais R$ 10,00 por unidade. Nessas condições, pode-se afirmar que o lucro obtido na venda de x livros é, em reais, dado por uma função afim ƒ, definida por:",
                    "options": [
                        "ƒ(x) = 30x + 5.",
                        "ƒ(x) = 20x + 5",
                        "ƒ(x) = 20x - 5.",
                        "ƒ(x) = 30x - 5"
                    ],
                    "answer": "ƒ(x) = 20x - 5"
                },

                {
                    "question": "(VUNESP) Ana e Beatriz caminham em uma pista retilínea, na mesma direção e sentido, e com as respectivas velocidades constantes. Sabe-se que a posição de Ana, PA, é dada por PA(t) = 200 + 25t, que a posição de Beatriz, PB, é dada por PB(t) = 500 + 20t e que o tempo t é dado em minutos. Nessas condições, o tempo que Ana precisa para alcançar Beatriz é:",
                    "options": [
                        "60 minutos",
                        "45 minutos",
                        "25 minutos",
                        "20 minutos",
                        "40 minutos"
                    ],
                    "answer": "60 minutos"
                }
            ]
        }
            "title": "Função afim (1º ano)",
            "questions": [
                {
                    "question": "(Enem 2016) Uma cisterna de 6 000 L foi esvaziada em um período de 3 h. Na primeira hora foi utilizada apenas uma bomba, mas nas duas horas seguintes, a fim de reduzir o tempo de esvaziamento, outra bomba foi ligada com a primeira. O gráfico, formado por dois segmentos de reta, mostra o volume de água presente na cisterna, em função do tempo.Qual é a vazão, em litro por hora, da bomba que foi ligada no início da segunda hora?",
                    "options": [
                        "30",
                        "40",
                        "45",
                        "60",
                        "68"
                    ],
                    "answer": "40"
                },
                {
                    "question": "(UERJ - 2014) O reservatório A perde água a uma taxa constante de 10 litros por hora, enquanto o reservatório B ganha água a uma taxa constante de 12 litros por hora. No gráfico, estão representados, no eixo y, os volumes, em litros, da água contida em cada um dos reservatórios, em função do tempo, em horas, representado no eixo x. Determine o tempo x0, em horas, indicado no gráfico.",
                    "options": [
                        "20 horas",
                        "30 horas",
                        "35 horas",
                        "60 horas"
                    ],
                    "answer": "30 horas"
                },
                {
                    "question": "(Cefet - MG - 2015) Um motorista de táxi cobra, para cada corrida, uma taxa fixa de R$ 5,00 e mais R$ 2,00 por quilômetro rodado. O valor total arrecadado (R) num dia é função da quantidade total (x) de quilômetros percorridos e calculado por meio da função R(x) = ax + b, em que a é o preço cobrado por quilômetro e b, a soma de todas as taxas fixas recebidas no dia. Se, em um dia, o taxista realizou 10 corridas e arrecadou R$ 410,00, então a média de quilômetros rodados por corrida, foi de:",
                    "options": [
                        "14",
                        "16",
                        "18",
                        "20"
                    ],
                    "answer": "18"
                },
                {
                    "question": "(Enem - 2012) As curvas de oferta e de demanda de um produto representam, respectivamente, as quantidades que vendedores e consumidores estão dispostos a comercializar em função do preço do produto. Em alguns casos, essas curvas podem ser representadas por retas. Suponha que as quantidades de oferta e de demanda de um produto sejam, respectivamente, representadas pelas equações: QO = – 20 + 4P QD = 46 – 2P em que QO é quantidade de oferta, QD é a quantidade de demanda e P é o preço do produto. A partir dessas equações, de oferta e de demanda, os economistas encontram o preço de equilíbrio de mercado, ou seja, quando QO e QD se igualam. Para a situação descrita, qual o valor do preço de equilíbrio?",
                    "options": [
                        "5",
                        "11",
                        "13",
                        "23",
                        "33"
                    ],
                    "answer": "11"
                },
                {
                    "question": "(Unicamp - 2016) Considere a função afim f(x) = ax + b definida para todo número real x, onde a e b são números reais. Sabendo que f(4) = 2, podemos afirmar que f(f(3) + f(5)) é igual a:",
                    "options": [
                        "5",
                        "4",
                        "3",
                        "2"
                    ],
                    "answer": "2"
                },
                {
                    "question": "(Enem 2021) Por muitos anos, o Brasil tem figurado no cenário mundial entre os maiores produtores e exportadores de soja. Entre os anos de 2010 e 2014, houve uma forte tendência de aumento da produtividade, porém, um aspecto dificultou esse avanço: o alto custo do imposto ao produtor associado ao baixo preço de venda do produto. Em média, um produtor gastava R$ 1 200,00 por hectare plantado, e vendia por R$ 50,00 cada saca de 60 kg. Ciente desses valores, um produtor pode, em certo ano, determinar uma relação do lucro L que obteve em função das sacas de 60 kg vendidas. Suponha que ele plantou 10 hectares de soja em sua propriedade, na qual colheu x sacas de 60 kg e todas as sacas foram vendidas.Qual é a expressão que determinou o lucro L em função de x obtido por esse produtor nesse ano?",
                    "options": [
                        "L(x) = 50x – 1 200",
                        "L(x) = 50x – 12 000",
                        " L(x) = 50x + 12 000",
                        " L(x) = 500x – 1 200",
                        " L(x) = 1 200x – 500 "
                    ],
                    "answer": "L(x) = 50x – 12 000"
                },
                {
                    "question": "(Enem 2018) Uma indústria automobilística está testando um novo modelo de carro. Cinquenta litros de combustível são colocados no tanque desse carro, que é dirigido em uma pista de testes até que todo o combustível tenha sido consumido. O segmento de reta no gráfico mostra o resultado desse teste, no qual a quantidade de combustível no tanque é indicada no eixo y (vertical), e a distância percorrida pelo automóvel é indicada no eixo x (horizontal). A expressão algébrica que relaciona a quantidade de combustível no tanque e a distância percorrida pelo automóvel é",
                    "options": [
                        "y= -10X + 500",
                        "y= -x/10 + 50",
                        "y= -x/10+500",
                        "y=x/10+50",
                        "y=x/10+500"
                    ],
                    "answer": "y= -x/10 + 50"
                },
                {
                    "question": "(Encceja 2018) Uma prestadora de serviços cobra pela visita à residência do cliente e pelo tempo necessário para realizar o serviço na residência.O valor da visita é R$ 40 e o valor da hora para realização do serviço é R$ 20.Uma expressão que indica o valor a ser pago (P) em função das horas (h) necessárias à execução do serviço é:",
                    "options": [
                        "P = 40h",
                        "P = 60h",
                        "P = 20 + 40h",
                        "P = 40 + 20h"
                    ],
                    "answer": "P = 40 + 20h"
                },
                {
                    "question": "(UFSM) Sabe-se que o preço a ser pago por uma corrida de táxi inclui uma parcela fixa, que é denominada bandeirada, e uma parcela variável, que é função da distância percorrida. Se o preço da bandeirada é de R$ 4,60 e o quilômetro rodado é R$ 0,96, a distância percorrida pelo passageiro que pagou R$ 19 para ir de sua casa ao shopping é de:",
                    "options": [
                        "5 km",
                        "10 km",
                        "15 km",
                        "20 km",
                        "25 km"
                    ],
                    "answer": "15 km"
                },
                {
                    "question": "(Unicamp - 2023) Sobre uma certa função ƒ(x) = x2 + p ⋅ x + q, sabe-se que ƒ(1) = 0 e ƒ(−1) = 4. O valor de ƒ(10) é:",
                    "options": [
                        "100",
                        "81",
                        "64",
                        "49"
                    ],
                    "answer": "81"
                },

                {
                    "question": "(FIMCA) Uma função f é dada por f(x) = ax + b em que a e b são números reais. Se f(2) = 1 e f(– 2) = 9, então f(– 5) é igual a:",
                    "options": [
                        "5",
                        "-5",
                        "10",
                        "15",
                        "20"
                    ],
                    "answer": "15"
                },

                {
                    "question": "(UEG-2015) Considere o gráfico a seguir de uma função real afim f(x).",
                    "options": [
                        "f(x) = – 4x + 1",
                        "f(x) = – 0,25x + 1",
                        "f(x) = – 4x + 4",
                        "f(x) = – 0,25x – 3"
                    ],
                    "answer": "f(x) = – 0,25x + 1"
                },

                {
                    "question": "(ENCCEJA) Numa fazenda, o reservatório de água é abastecido utilizando-se uma bomba que retira água de um poço. Essa bomba tem a capacidade de bombear 12 litros de água por minuto. Ela é automaticamente ligada quando restam no reservatório 150 litros de água e desligada após enchê-lo. Pode-se determinar a quantidade de água y, contida no reservatório, em função do tempo t, em minuto, que a bomba permanece ligada. A função que relaciona a quantidade de água no reservatório com o tempo que a bomba permanece ligada é:",
                    "options": [
                        "y= 12t",
                        "y= 162t",
                        "y = 150 - 12t",
                        "y= 150 + 12t"
                    ],
                    "answer": "y= 150 + 12t"
                },

                {
                    "question": " (UNIMONTES) Um livro é vendido por R$ 30,00 a unidade e o custo para produzir cada livro corresponde a um valor fixo de R$ 5,00 mais R$ 10,00 por unidade. Nessas condições, pode-se afirmar que o lucro obtido na venda de x livros é, em reais, dado por uma função afim ƒ, definida por:",
                    "options": [
                        "ƒ(x) = 30x + 5.",
                        "ƒ(x) = 20x + 5",
                        "ƒ(x) = 20x - 5.",
                        "ƒ(x) = 30x - 5"
                    ],
                    "answer": "ƒ(x) = 20x - 5"
                },

                {
                    "question": "(VUNESP) Ana e Beatriz caminham em uma pista retilínea, na mesma direção e sentido, e com as respectivas velocidades constantes. Sabe-se que a posição de Ana, PA, é dada por PA(t) = 200 + 25t, que a posição de Beatriz, PB, é dada por PB(t) = 500 + 20t e que o tempo t é dado em minutos. Nessas condições, o tempo que Ana precisa para alcançar Beatriz é:",
                    "options": [
                        "60 minutos",
                        "45 minutos",
                        "25 minutos",
                        "20 minutos",
                        "40 minutos"
                    ],
                    "answer": "60 minutos"
                }
            ]
        }
            "title": "Função afim (1º ano)",
            "questions": [
                {
                    "question": "(Enem 2016) Uma cisterna de 6 000 L foi esvaziada em um período de 3 h. Na primeira hora foi utilizada apenas uma bomba, mas nas duas horas seguintes, a fim de reduzir o tempo de esvaziamento, outra bomba foi ligada com a primeira. O gráfico, formado por dois segmentos de reta, mostra o volume de água presente na cisterna, em função do tempo.Qual é a vazão, em litro por hora, da bomba que foi ligada no início da segunda hora?",
                    "options": [
                        "30",
                        "40",
                        "45",
                        "60",
                        "68"
                    ],
                    "answer": "40"
                },
                {
                    "question": "(UERJ - 2014) O reservatório A perde água a uma taxa constante de 10 litros por hora, enquanto o reservatório B ganha água a uma taxa constante de 12 litros por hora. No gráfico, estão representados, no eixo y, os volumes, em litros, da água contida em cada um dos reservatórios, em função do tempo, em horas, representado no eixo x. Determine o tempo x0, em horas, indicado no gráfico.",
                    "options": [
                        "20 horas",
                        "30 horas",
                        "35 horas",
                        "60 horas"
                    ],
                    "answer": "30 horas"
                },
                {
                    "question": "(Cefet - MG - 2015) Um motorista de táxi cobra, para cada corrida, uma taxa fixa de R$ 5,00 e mais R$ 2,00 por quilômetro rodado. O valor total arrecadado (R) num dia é função da quantidade total (x) de quilômetros percorridos e calculado por meio da função R(x) = ax + b, em que a é o preço cobrado por quilômetro e b, a soma de todas as taxas fixas recebidas no dia. Se, em um dia, o taxista realizou 10 corridas e arrecadou R$ 410,00, então a média de quilômetros rodados por corrida, foi de:",
                    "options": [
                        "14",
                        "16",
                        "18",
                        "20"
                    ],
                    "answer": "18"
                },
                {
                    "question": "(Enem - 2012) As curvas de oferta e de demanda de um produto representam, respectivamente, as quantidades que vendedores e consumidores estão dispostos a comercializar em função do preço do produto. Em alguns casos, essas curvas podem ser representadas por retas. Suponha que as quantidades de oferta e de demanda de um produto sejam, respectivamente, representadas pelas equações: QO = – 20 + 4P QD = 46 – 2P em que QO é quantidade de oferta, QD é a quantidade de demanda e P é o preço do produto. A partir dessas equações, de oferta e de demanda, os economistas encontram o preço de equilíbrio de mercado, ou seja, quando QO e QD se igualam. Para a situação descrita, qual o valor do preço de equilíbrio?",
                    "options": [
                        "5",
                        "11",
                        "13",
                        "23",
                        "33"
                    ],
                    "answer": "11"
                },
                {
                    "question": "(Unicamp - 2016) Considere a função afim f(x) = ax + b definida para todo número real x, onde a e b são números reais. Sabendo que f(4) = 2, podemos afirmar que f(f(3) + f(5)) é igual a:",
                    "options": [
                        "5",
                        "4",
                        "3",
                        "2"
                    ],
                    "answer": "2"
                },
                {
                    "question": "(Enem 2021) Por muitos anos, o Brasil tem figurado no cenário mundial entre os maiores produtores e exportadores de soja. Entre os anos de 2010 e 2014, houve uma forte tendência de aumento da produtividade, porém, um aspecto dificultou esse avanço: o alto custo do imposto ao produtor associado ao baixo preço de venda do produto. Em média, um produtor gastava R$ 1 200,00 por hectare plantado, e vendia por R$ 50,00 cada saca de 60 kg. Ciente desses valores, um produtor pode, em certo ano, determinar uma relação do lucro L que obteve em função das sacas de 60 kg vendidas. Suponha que ele plantou 10 hectares de soja em sua propriedade, na qual colheu x sacas de 60 kg e todas as sacas foram vendidas.Qual é a expressão que determinou o lucro L em função de x obtido por esse produtor nesse ano?",
                    "options": [
                        "L(x) = 50x – 1 200",
                        "L(x) = 50x – 12 000",
                        " L(x) = 50x + 12 000",
                        " L(x) = 500x – 1 200",
                        " L(x) = 1 200x – 500 "
                    ],
                    "answer": "L(x) = 50x – 12 000"
                },
                {
                    "question": "(Enem 2018) Uma indústria automobilística está testando um novo modelo de carro. Cinquenta litros de combustível são colocados no tanque desse carro, que é dirigido em uma pista de testes até que todo o combustível tenha sido consumido. O segmento de reta no gráfico mostra o resultado desse teste, no qual a quantidade de combustível no tanque é indicada no eixo y (vertical), e a distância percorrida pelo automóvel é indicada no eixo x (horizontal). A expressão algébrica que relaciona a quantidade de combustível no tanque e a distância percorrida pelo automóvel é",
                    "options": [
                        "y= -10X + 500",
                        "y= -x/10 + 50",
                        "y= -x/10+500",
                        "y=x/10+50",
                        "y=x/10+500"
                    ],
                    "answer": "y= -x/10 + 50"
                },
                {
                    "question": "(Encceja 2018) Uma prestadora de serviços cobra pela visita à residência do cliente e pelo tempo necessário para realizar o serviço na residência.O valor da visita é R$ 40 e o valor da hora para realização do serviço é R$ 20.Uma expressão que indica o valor a ser pago (P) em função das horas (h) necessárias à execução do serviço é:",
                    "options": [
                        "P = 40h",
                        "P = 60h",
                        "P = 20 + 40h",
                        "P = 40 + 20h"
                    ],
                    "answer": "P = 40 + 20h"
                },
                {
                    "question": "(UFSM) Sabe-se que o preço a ser pago por uma corrida de táxi inclui uma parcela fixa, que é denominada bandeirada, e uma parcela variável, que é função da distância percorrida. Se o preço da bandeirada é de R$ 4,60 e o quilômetro rodado é R$ 0,96, a distância percorrida pelo passageiro que pagou R$ 19 para ir de sua casa ao shopping é de:",
                    "options": [
                        "5 km",
                        "10 km",
                        "15 km",
                        "20 km",
                        "25 km"
                    ],
                    "answer": "15 km"
                },
                {
                    "question": "(Unicamp - 2023) Sobre uma certa função ƒ(x) = x2 + p ⋅ x + q, sabe-se que ƒ(1) = 0 e ƒ(−1) = 4. O valor de ƒ(10) é:",
                    "options": [
                        "100",
                        "81",
                        "64",
                        "49"
                    ],
                    "answer": "81"
                },

                {
                    "question": "(FIMCA) Uma função f é dada por f(x) = ax + b em que a e b são números reais. Se f(2) = 1 e f(– 2) = 9, então f(– 5) é igual a:",
                    "options": [
                        "5",
                        "-5",
                        "10",
                        "15",
                        "20"
                    ],
                    "answer": "15"
                },

                {
                    "question": "(UEG-2015) Considere o gráfico a seguir de uma função real afim f(x).",
                    "options": [
                        "f(x) = – 4x + 1",
                        "f(x) = – 0,25x + 1",
                        "f(x) = – 4x + 4",
                        "f(x) = – 0,25x – 3"
                    ],
                    "answer": "f(x) = – 0,25x + 1"
                },

                {
                    "question": "(ENCCEJA) Numa fazenda, o reservatório de água é abastecido utilizando-se uma bomba que retira água de um poço. Essa bomba tem a capacidade de bombear 12 litros de água por minuto. Ela é automaticamente ligada quando restam no reservatório 150 litros de água e desligada após enchê-lo. Pode-se determinar a quantidade de água y, contida no reservatório, em função do tempo t, em minuto, que a bomba permanece ligada. A função que relaciona a quantidade de água no reservatório com o tempo que a bomba permanece ligada é:",
                    "options": [
                        "y= 12t",
                        "y= 162t",
                        "y = 150 - 12t",
                        "y= 150 + 12t"
                    ],
                    "answer": "y= 150 + 12t"
                },

                {
                    "question": " (UNIMONTES) Um livro é vendido por R$ 30,00 a unidade e o custo para produzir cada livro corresponde a um valor fixo de R$ 5,00 mais R$ 10,00 por unidade. Nessas condições, pode-se afirmar que o lucro obtido na venda de x livros é, em reais, dado por uma função afim ƒ, definida por:",
                    "options": [
                        "ƒ(x) = 30x + 5.",
                        "ƒ(x) = 20x + 5",
                        "ƒ(x) = 20x - 5.",
                        "ƒ(x) = 30x - 5"
                    ],
                    "answer": "ƒ(x) = 20x - 5"
                },

                {
                    "question": "(VUNESP) Ana e Beatriz caminham em uma pista retilínea, na mesma direção e sentido, e com as respectivas velocidades constantes. Sabe-se que a posição de Ana, PA, é dada por PA(t) = 200 + 25t, que a posição de Beatriz, PB, é dada por PB(t) = 500 + 20t e que o tempo t é dado em minutos. Nessas condições, o tempo que Ana precisa para alcançar Beatriz é:",
                    "options": [
                        "60 minutos",
                        "45 minutos",
                        "25 minutos",
                        "20 minutos",
                        "40 minutos"
                    ],
                    "answer": "60 minutos"
                }
            ]
        }
    }
]